# Jan 16: R intro {-#rintro}

Запись занятия 16 января:

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/BIwYQ3xwCFQ?start=196" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

Все записи организованы в [*плейлист*](https://www.youtube.com/playlist?list=PLEwK9wdS5g0rzlOC2O3Oa4nlHpU4ai-FK)

## About R {-}

### short history {-}

 - 1976: S language
 - 1991-1993: R language by Ross Ihaka and Robert Gentleman
 - 2000: stable beta
 - 2011: RStudio
 - 2011: Oracle R Enterprise
 - 2015: Microsoft bought Revolution R
 - 2017: Just-in-time compilations
 - 2018: Speed improvements

<br>

### R ecosystem {-}

 - R Foundation https://www.r-project.org/foundation/
 - The Comprehensive R Archive Network: https://cran.r-project.org/
 - RStudio & Hadley Wickham
 - community

<br>

### R + RStudio {-}

 - R: https://cran.r-project.org/
 - RStudio: https://www.rstudio.com/products/rstudio/download/
 
<br>

### style guide {-}

http://style.tidyverse.org/index.html

<br>

## Синтаксис {-}

### структура выражения {-}

```r
result <- sqrt(x = 4)
```

`sqrt()` - функция. `sqrt` - название функции, в `()` указываются аргументы, к которым будет применяться функция с таким названием.

`x` - обозначение аргумента функции (в разных функциях аргументы могут называться по-разному)

`4` - значение, которое мы передаем в аргумент функции (к коротому будет применена функция)

`<-` - знак присвоения

`result` - объект, в который мы записываем результат выполнения функции. название объектов может быть разным (лучше придерживаться style guide при нейминге)

<br>

### вывод на печать {-}
Прямое указание:

```r
print(result)
```

```
## [1] 2
```

Можно просто вызвать сам объект:

```r
result
```

```
## [1] 2
```

<br>

### присвоение {-}
Оператор `<-` - это оператор присвоения. Если до этого объект не был создан, то таким образом мы создадим объект `x`, в котором содержится значение `5`. Если до этого объект существовал, то ему будет присвоено новое значение.


```r
x <- 5
print(x)
```

```
## [1] 5
```

Когда значение или результат функции записываем в объект, ничего не печатается.

```r
x <- 5
result <- sqrt(x = 4)
```

Если нет присвоения, а только простой вызов функции, то результат будет напечатан, как если это был какой-то объект.

```r
sqrt(x = 4)
```

```
## [1] 2
```

<br>

### операторы присвоения {-}

 - `<-` (основной оператор)
 
 - `=` (не рекомендуется, если только очень-очень хочется)
 
 - `->` (существует, но использовать крайне не рекомендуется)
 
 - `<<-`, `->>` (надо понимать, когда использовать, встречаются редко, лучше использовать `assign()`)

<br>

### арифметические операторы {-}
В R помимо оператора присвоения есть другие операторы, в частности, арифметические операторы, операторы сравнения или логического выбора. Операторы сравнения или логические операторы обычно используются при необходимости указать какие-то условия для выбора элементов вектора или таблицы, а также в конструкциях `if/else`.


 - Сложение: `+`

 - Вычитание: `-`

 - Умножение: `*`

 - Деление: `/`

 - Возведение в степень: `^`, `**`

 - Остаток от деления: `%%` (5 %% 2 дает 1)
 
 - Неполное частное деления: `%/%` (5 %/% 2 дает 2)

<br>

### операторы сравнения {-}

 - тождество (равенство): `==`
 
 - не равно: `!=`
 
 - больше/меньше или равно: `>=`, `<=`
 
 - пропущено ли: `is.na()` (проверяет, является ли значение пропущенным, NA)

<br>

### логические операторы {-}

 - И: `&`, `&&`
 
 - ИЛИ: `|`, `||`

 - НЕ (Обратно): `!` (TRUE превращает в FALSE и наоборот)

<br>

### комментарии и кавычки {-}

 - `#`: строка, которая идет после этого знака, считается комментарием и не выполняется. Используется для того, чтобы прокомментировать код или скрыть от выполнения часть кода.
 
 - `''`, `""`: использутся для создания строковых объектов, можно сочетать одной строке, они не взаимозаменяемы

 - \`\`:обратные апострофы, используются в редких случаях, обычно в RMarkdown, инфиксных операторах или кириллических названиях объектов.

<br>

## Окружение и подсказки {-}

### Полезные функции для работы с окружением {-}
При работе с R:

 - `install.packages('pkg')` - установить пакет `pkg` или список пакетов. Делается однократно при настройке R
 
 - `library('pkg')` - подключение установленного пакета - делается при каждом новом запуске сессии, если этот пакет планируется использовать 

 - `getwd()` - узнать адрес рабочей папки
 
 - `setwd()` - никогда не использовать! Это мешает при работе с несколькими коллегами, может вызвать сбои при каких-то изменениях в структуре папок ну и в целом дурной тон. Лучше использовать проекты в RStudio, которые формируют отдельную папку под каждый проект.
 
 - `ls()` - возвращает список созданных объектов рабочего окружения
 
 - `rm()` - удалить какой-нибудь объект
 
 - `rm(list = ls())` - удалить все объекты рабочего окружения

<br>

### help {-}

 - help(), ? or ??
 
 - cheatsheets: https://www.rstudio.com/resources/cheatsheets/
 
 - google it!
 
 - stackoverflow
 
<br>

### Стандартные ошибки в синтаксисе {-}

 - пропущенная / лишняя запятая
 
 - пропущенная / лишняя / другого типа скобка
 
### Object not found {-}

 - опечатки (пропуск буквы, удвоение буквы, разный регистр, `c` кириллическая)
 
 - no object / file / function / package

<br>

## Векторы {-}
Простой набор объектов одного атомарного типа. 

### атомарные типы данных {-}

 - `numeric` (`integer` для целых и `double` как аналог `numeric`). Используется для численных значений. Некоторые функций, в частности, `median()` на вход требуют объекты типа `double`.
 - `character`. Используется для текстовых значений. Любой набор знаков, заключенный в кавычки, в R воспринимается как текстовое значение.
 - `logical`. Значения TRUE/FALSE.
 
<br>

### NA, NaN, Inf {-}
 - `NA` - `not avaliable`. Ситуация, когда значение пропущено. Например, для какой-то строки в колонке таблицы нет значения.
 - `NaN`, `Inf` - `not a number` и `infinite` соответственно. Появляются при некорректных с математической точки зрения операциях (например, `0/0` и `1/0' соответственно).

<br>

### Создание векторов {-}

Чаще всего векторы создаются с помощью функции `c()` (`c` - от `combine`). Например:

```r
x <- c(1, 3, 5)
print(x)
```

```
## [1] 1 3 5
```

Простую неименованную последовательность атомарного типа можно задать также другими командами, наиболее часто используемые из них: 

 - `seq()` - создание последовательности значений в указанном интервале, с заданным шагом (`seq` от `sequence`). Например: 

```r
x <- seq(from = 10, to = 2, by = -2)
print(x)
```

```
## [1] 10  8  6  4  2
```
Первые два аргумента задают первое и последнее значения последовательности, а аргумент `by` - шаг последовательности (по умолчанию равен единице). Знак `-` для значения аргумента `by` маркирует, что последовательность убывающая.

 - выражение `:` - короткая форма функции `seq()`, используется для создания последовательности целых чисел, где последующее отличается от предыдущего на `1`. Так, выражение `5:1` тождественно выражению `seq(5, 1, -1)`.
 
- `rep()` - повтор какого-либо элемента заданное число раз. В качестве элемента может выступать практически любой объект R (в зависимости от осмысленности в целом подобного выражения). Аргументы `times` или `each` задают, какое количество раз повторять весь объект или каждый элемент объекта соответственно:

```r
x <- c('a', 'b', 'c')
rep(x, times = 2)
```

```
## [1] "a" "b" "c" "a" "b" "c"
```

```r
rep(x, each = 2)
```

```
## [1] "a" "a" "b" "b" "c" "c"
```
Если значения аргументов задавать позиционно, то первый аргумент - это итерируемый объект, а второй аргумент - аргумент `times`:

```r
rep(x, 2)
```

```
## [1] "a" "b" "c" "a" "b" "c"
```

- `sample()` - создание последовательности случайно выбранных значений из какого-то заданного вектора значений. Первый аргумент задает выборку, из которой необходимо извлечь подвыборку, второй аргумент (`size`) определяет объем извлекаемой выборки. Аргумент `replace` определяет, выборка извлекается с возвращением элементов или нет:

```r
sample(x = 1:5, size = 5, replace = FALSE)
```

```
## [1] 2 5 4 3 1
```

```r
sample(x = 1:5, size = 5, replace = TRUE)
```

```
## [1] 3 1 1 5 2
```

